\chapter{Propuesta} %----solo la Propuesta 
\label{chap:propuesta}
En las series morfológicas a color, comúnmente luego de la aplicación del filtro morfológico se efectúa el cálculo del volumen normalizado para cada canal \cite{angulo2002morphological,lefevre2009beyond}.
En las Figuras \ref{fig:000242_granul} y \ref{fig:000242_covar} se observan los valores de la granulometría y la covarianza morfológica de una muestra de textura en el espacio RGB. En ambos casos, el volumen de cada canal fue normalizado con el volumen del canal de la imagen original. Estos valores no reflejan de manera explícita la alta correlación entre los canales, sólo expresan la intensidad residual de $f_\omega$, posterior a la aplicación del filtro morfológico.\\ 
En las Figuras \ref{fig:000242_granNN_RGB} y \ref{fig:000242_covNN_RGB} se exponen los valores de los volúmenes sin normalizar de la granulometría y la covarianza morfológica de una muestra de textura. Se puede observar que los volúmenes de cada canal varian simultáneamente indicando la correlación existente entre los canales y el efecto del operador morfológico sobre las intensidades.\\ 
%Los volúmenes en todos los canales, para un tamaño $\lambda$  de elemento estructurante suficientemente grande son menores al volumen original.\\

 
En este trabajo se propone la utilización de descriptores que utilizan medidas intercanales que expresen la relación entre los canales de cada elemento de la serie morfológica. Una medida intracanal recolecta y utiliza la información de un sólo canal, mientras que una medida intercanal recolecta información varios canales.\\ 
Se ha reportado la utilización de medidas intercanales e intracanales en los descriptores con matrices de co-ocurrencia en \cite{arvis2011generalization,martinez2015alternative}. Donde una matriz de co-ocurrencia es un histograma de dos dimensiones que mide la probabilidad de ocurrencia para todas las combinaciones posibles de cada par de niveles de intensidad en una dirección \cite{arvis2011generalization,presutti2004matriz}. El funcionamiento e implementación de las matrices co-ocurrencia es presentada de forma clara en \cite{presutti2004matriz}.

\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.60\textwidth}
       \centering    
        \includegraphics[scale=0.55]{./img/000242_granNN_RGB.pdf}
        \caption{ Curva granulométrica sin normalizar muestra 000242, utilizando ordenación por norma euclídea }
        \label{fig:000242_granNN_RGB}
  \end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{0.60\textwidth}
	\centering    
        \includegraphics[scale=0.55]{./img/000242_covNN_RGB.pdf}
        \caption{Covarianza morfológica sin normalizar de la muestra 000242 }
        \label{fig:000242_covNN_RGB}
  \end{subfigure}
\caption{(a) Granulometría (b) covarianza morfológica de la muestra 000242}
\end{figure}


%--simplificacion de los canales resultados de aplicar el filtro morfológico - - - - 
Cada medida intercanal en conjunción al volumen normalizado como medida intracanal, permitirán obtener descriptores con información complementaria que podrían mejorar la capacidad de discriminación del descriptor.\\ 
Cada imagen de una serie morfológica $\textstyle \prod^{\psi}(\mathbf{f})$, generada con el filtro vectorial $\psi$, puede ser expresada como un conjunto de individuos $Q_i$ que representan a cada canal (Figura \ref{fig:propuestaQs}) denotada por:
\begin{equation}
Q_1, Q_i...Q_c  \in  \left\{ {[ \psi ^{v}_\lambda (\mathbf{f})] }_{\omega} \right\}_{ 1 \leq \omega \leq c }  
\end{equation}
% - - - - -
Si el filtro $\psi$ es aplicado marginalmente se expresa como: 
\begin{equation}
Q_1, Q_i...Q_c  \in  \left\{ { \psi_\lambda ([\mathbf{f}]_\omega) } \right\}_{ 1 \leq \omega \leq c }  
\end{equation}

Esta notación permite la independencia del tipo de procesamiento morfológico (marginal o vectorial) y es utilizada en las definiciones de las medidas intercanales presentadas a continuación.
%Estas medidas expresan relaciones entre las intensidades de los canales, de cada elemento de la serie morfológica.

% - - - - - - - - - - - 
\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
\includegraphics[scale=0.9]{./img/diag_Qs.pdf}
\end{subfigure}
\caption{Canales $Q_1$,$Q_2$,$Q_3$ de la imagen de salida luego de aplicar el filtro morfológico $\psi$ a una imagen $\vec{f}$.}
\label{fig:propuestaQs}
\end{figure}
% - - - - - - - - - - - 


\section{Distancias Intercanales}
El método extendido que permite medir la similaridad entre individuos es la distancia. En el trabajo de \cite{akhloufi2007frameworkfeaturesdist} se utiliza la distancia entre un par de vectores $F1$ y $F2$ con $n$ características, correspondientes a un par de canales similares como parte de un descriptor basado en matrices de co-ocurrencia, expresado como:   
\begin{equation}
\sum^{n}_{1} (F_{1}(n) - F_{2}(n)) ^{2}
\end{equation}


%Donde $ \forall i, Q_i \in  f: E  \rightarrow \mathbb{Z}  $ es cada canal de la imagen resultante de la aplicación del filtro morfológico. 
% con el mismo rango de valores 

Utilizando la misma idea, es posible considerar el par de imágenes $Q_i, Q_j$ correspondientes al mismo elemento de la serie y el volumen como una variable medible en ambos individuos. Se puede expresar una medida de similaridad o relación entre $Q_i$ y  $ Q_j$, por medio de la distancia entre sus volúmenes, denotada como:
%En este trabajo se consideran las imágenes $Q_i$ y $Q_j$, como entradas donde su similaridad puede medirse por medio de la distancia entre sus volúmenes:

\begin{equation}
D_e( Q_i, Q_j ) = \sqrt{ ( {\mathrm{Vol}(Q_i)  - \mathrm{Vol}(Q_j) }) ^ 2 }  \\
\end{equation} 

Para permitir la adimensionalidad e independencia del tamaño se utiliza el promedio entre los volúmenes :
\begin{equation}\label{eq:distintercanal_1}
D_e( Q_i, Q_j ) = \sqrt{  \left(  \frac{ {\mathrm{Vol}(Q_i)  - \mathrm{Vol}(Q_j) } } { \frac{1}{2} ({\mathrm{Vol}(Q_i) + \mathrm{Vol}(Q_j) }) }   \right) ^2 } 
\end{equation}

Utilizando el valor absoluto de la diferencia $|\mathrm{Vol}(Q_i)  - \mathrm{Vol}(Q_j)|$, la distancia intercanal puede expresarse de la siguiente manera:
\begin{equation}\label{eq:distintercanal_2}
D_e( Q_i, Q_j ) =  2  \times  \frac{  |{ \mathrm{Vol}(Q_i)  - \mathrm{Vol}(Q_j)  }| } { {\mathrm{Vol}(Q_i) + \mathrm{Vol}(Q_j) }}      
\end{equation} 

Para la granulometría con volúmenes normalizados los valores están contenidos en el intervalo $[0,1]$. Sin embargo, los valores de esta medida están en el rango $ 0 \leq D_e( Q_i, Q_j ) \leq 2$.\\  
Cuando $D_e( Q_i, Q_j )\approx0$ indica que ambos canales tienen volúmenes muy similares y consecuentemente sus  intensidades resultantes son similares.\\
Cuando $D_e( Q_i, Q_j )\approx2$ indica que la intensidad de uno de los canales domina la expresión y la distancia es máxima. 

%\begin{figure}
%\centering
%\includegraphics[scale=0.40]{./img/disteuclid.pdf}
%\caption{Rango de valores de la medida Distancias euclídea intercanal }
%\label{fig:distintercanal}
%\end{figure}
 
Es posible utilizar información de los tres canales de manera conjunta por medio de una distancia de Mahalanobis :
%\frac{1}{2} ({\mathrm{Vol}(f_i) + \mathrm{Vol}(f_j) }) 
\begin{equation}
D_m( Q_i, Q_j ) = \sqrt{  \left(  \frac{ {\mathrm{Vol}(Q_i)  - \mathrm{Vol}(Q_j) } } { \sigma  }   \right) ^2 } 
\end{equation}

Donde $\sigma$ es la desviación típica de los tres volúmenes $\mathrm{Vol}(Q_1), \mathrm{Vol}(Q_2), \mathrm{Vol}(Q_3) $, provee una medida de correlación entre los canales.

Finalmente el descriptor propuesto, para cada elemento de la serie morfológica consiste en la concatenación del volumen normalizado de cada canal y las distancias entre cada par de canales de forma general denotado por $DI$ ($D_e$ o $D_m$):
%\begin{equation}
%\mathbf{VD} = \left[ \frac{\mathrm{Vol}({[ \gamma^{v}_\lambda (\mathbf{f})]_\omega) }}{\mathrm{Vol}([\mathbf{f}]_\omega))}_{ 1 \leq \omega \leq c } , D\left([\gamma^{v}_\lambda (\mathbf{f})]_i ,\: [\gamma^{v}_\lambda (\mathbf{f})]_j\right)_{ i,j \in [1, c] }  \right]
%\end{equation}

%\begin{equation}
%VD = \left[ \frac{\mathrm{Vol}({[ \gamma^{v}_\lambda (\mathbf{f})]_\omega) }}{{ \mathrm{Vol}(\underset{ 1 \leq \omega \leq c } {[\mathbf{f}]_\omega)}}} , D\left([\gamma^{v}_\lambda (\mathbf{f})]_i ,\: [\gamma^{v}_\lambda (\mathbf{f})]_j\right)_{ i,j \in [1, c] }  \right]
%\end{equation}

%\begin{equation}
%VD = \left[ \frac{\mathrm{Vol}({Q_\omega) }}{{ \mathrm{Vol}(\underset{ 1 \leq \omega \leq c } {[\mathbf{f}]_\omega)}}} , DI\left(Q_i ,\: Q_j\right)_{ i,j \in [1, c]  }  \right]
%\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:volumen_distinter}
 VD = \left[ \left\{ { \frac{\mathrm{Vol}({Q_\omega) }}{{ \mathrm{Vol}(\underset{ 1 \leq \omega \leq c } {[\mathbf{f}]_\omega)}}}  } \right\}, \left\{ { DI\left(Q_i ,\: Q_j\right)_{ i,j \in [1, c]  }  } \right\} \right]
\end{equation}

Donde la concatenación de dos vectores de características $A= \{ a_1, a_2,... a_n \}$ y $B=\{ b_1,b2,...b_n \}$  está definido como $ [A,B ] = [ a_1,b_1, a_2,b_2,...a_n,b_n ]$, para $n$ elementos de la serie morfológica.
 

El volumen normalizado provee información de la intensidad con respecto a la intensidad original de cada canal, mientras que las distancias proveen medidas relativas de intensidad entre pares de canales. 
  
\section{Proporción Intercanal}
 Otra manera de expresar alguna relación entre pares de canales es por medio una razón, denotada por:
\begin{equation}
 P(Q_i,Q_j) =\frac{\mathrm{Vol}(Q_i)}{\mathrm{Vol}(Q_j)} 
\end{equation}
La razón permite comparar dos cantidades por su cociente en este caso las cantidades comparadas son volúmenes, donde se evalúa cuántas veces el volumen de un canal contiene a otro. Es un método simple de normalización y provee independencia del tamaño.\\
Finalmente el vector de características que incorpora el volumen normalizado y la proporción intercanal está dado por:
%\begin{equation}
%\left\{ {[ \gamma^{v}_\lambda (\mathbf{f})] }_{\omega} \right\}_{ 1 \leq \omega \leq c }
%\end{equation}


%\begin{equation}
%{VP} = \left[ \frac{\mathrm{Vol}({Q_\omega) }}{{ \mathrm{Vol}(\underset{ 1 \leq \omega \leq c } {[\mathbf{f}]_\omega)}}} , P \left (Q_i ,\: Q_j \right)_{ i,j \in [1, c] }  \right]
%\end{equation}

\begin{equation}\label{eq:volumen_proporcion}
{VP} = \left[ \left\{ { \frac{\mathrm{Vol}({Q_\omega) }}{{ \mathrm{Vol}(\underset{ 1 \leq \omega \leq c } {[\mathbf{f}]_\omega)}}} }\right\} , \left\{ { P \left (Q_i ,\: Q_j \right)_{ i,j \in [1, c] } } \right\}  \right]
\end{equation}
%--analisis de intervalo 
Cuando los canales tienen volúmenes muy similares, entonces $P(Q_i,Q_j) \approx 1$. Si la intensidad es $Q_i$ es mayor que la intensidad de $Q_j$ entonces $P(Q_i,Q_j) > 1$, caso contrario $P(Q_i,Q_j) < 1 $.
 
\section{Volumen-RG}
 El Histograma-RG es evaluado en \cite{van2010evaluating} y utiliza la normalización del valor de intensidad de un canal con respecto a una intensidad total ($R+G+B$). El valor de intensidad de cada canal es transformado utilizando la siguiente expresión: 
\begin{equation} \label{eq:histrb}
\begin{pmatrix}
 r\\
 g\\
 b\\
 \end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
 \frac{R}{R+G+B}\\ 
 \frac{G}{R+G+B} \\ 
 \frac{B}{R+G+B}\\
 \end{pmatrix} 
\end{equation}

Análogamente a la ecuación \ref{eq:histrb}, si el volumen es utilizado como indicador de intensidad para cada canal, entonces se pueden obtener expresiones invariantes al tamaño, que representen relaciones de intensidad entre los canales.

El valor de la intensidad del canal R con respecto a una intensidad total está definido como:
\begin{equation} \label{volumenrg_1}
VR = \frac{ \mathrm{Vol}(Q_1)} {( \mathrm{Vol}(Q_1)+ \mathrm{Vol}(Q_2) +\mathrm{ Vol}(Q_3)}
\end{equation}

El valor de la intensidad relativa del canal G está dado por:
\begin{equation} \label{volumenrg_2}
VG = \frac{ \mathrm{Vol}(Q_2)} {( \mathrm{Vol}(Q_1)+ \mathrm{Vol}(Q_2) +\mathrm{ Vol}(Q_3)}
\end{equation}

El valor de la intensidad relativa del canal B está dado por:
\begin{equation} \label{volumenrg_3}
VB = \frac{ \mathrm{Vol}(Q_3)} { \mathrm{Vol}(Q_1)+ \mathrm{Vol}(Q_2) +\mathrm{ Vol}(Q_3)}
\end{equation}

%--- este es su analisis de intervalo básicamente
Al sumar todas las intensidades relativas  $VR + VG + VB = 1$. Entonces es posible omitir una de ellas, en este trabajo omitimos $VB$ evitando introducir atributos irrevelevantes en el descriptor. 

Finalmente el descriptor está compuesto por la concatenación del volumen normalizado y los valores $VR$ y $VG$
\begin{equation}\label{eq:volumen_volrb}
{VRG} = \left[ \left\{ {  \frac{\mathrm{Vol}({Q_\omega) }}{{ \mathrm{Vol}(\underset{ 1 \leq \omega \leq c } {[\mathbf{f}]_\omega)}}}}  \right\} , \left\{ { VR, VG}  \right\}  \right]
\end{equation}
La utilización de otras combinaciones de intensidades relativas ($\{VG,VB\}$,$\{VR,VB\}$) conducen a los mismos resultados en la  clasificación y fueron omitidos en este trabajo.\\

\section{Resumen}
En este capítulo se presentaron las medidas intercanales: Distancia Euclídea, Distancia de Mahalanobis, Proporción y Volumen-RG. Estas medidas fueron formuladas utilizando el volumen, como variable medible e indicador global de intensidad de cada canal. El uso de medidas intercanales en los descriptores de textura, fue originalmente propuesta en algunos trabajos relacionados a matrices de co-ocurrencia.

En el siguiente capítulo se presentan las pruebas de clasificación realizadas. Primeramente se enfocan en los diferentes métodos de ordenamiento. Luego se evalúa el rendimiento de las medidas propuestas en este capítulo y las medidas descritas en la sección \ref{sec:medida_eval} (energía, varianza, entropía, hipervolumen).  
